
## 关于作品名。"こもれ陽"、"こもれひ"、"木漏れ日"  

### 关于作品名  

日文名：  
> こもれ陽の下で･･･

中文名有：  
> 阳光少女  
> 艷陽少女 / 艳阳少女  

英文名有：  
> Under The Dappled Sun  
> Dappled Sunlight [^2024hojoexh]  
> Komorebi no moto de...    
[^2024hojoexh]: "北条司展"(2024)上，英文解说里该作品名为"Dappled Sunlight"  

因为"ひ"意为“日、阳”。[^hi]所以，"こもれ陽"同"こもれひ"（发音:Komorebi）。  
[^hi]: [hi](https://www.romajidesu.com/dictionary/meaning-of-ひ.html)  


### 关于"こもれひ"  
"こもれひ"意为:  
> 1. "木漏れ日、木漏れ陽 、木洩れ日、木洩れ陽"  
> (n)sunlight filtering through trees"  (穿过树木的阳光)  
出处： [komorebi@RomajiDesu](https://www.romajidesu.com/dictionary/meaning-of-こもれび.html)  

> 2. “樹木の枝葉の間からさし込む日光”  (树木的枝叶之间穿过阳光)  
出处： [komorebi@goo国語辞書](https://dictionary.goo.ne.jp/word/木漏れ日/)  

以上2个解释类似，其区别仅在于“树木”和“树叶”。  

考虑到:  
> 1.从本文后续的资料来看，多数资料取“树叶”之意。  
> 2.有资料区分"木漏れ日"和"葉漏れ日"，认为后者的意思是“阳光穿过树叶缝隙照射进来的微弱光线”。[^k2]    
> 3.有资料认为"木漏れ日"和"葉洩れ日"几乎同义。[^k5]    

所以，本文后续取“树叶”之意。  

考虑到：  
> "木漏れ日"、"木漏れ陽" 、"木洩れ日"、"木洩れ陽"，这四个词意思相同；  
> ”洩“字现在几乎被弃用；[^kI]  
> "木漏れ陽"的使用频率似乎小于"木漏れ日"；  

所以，本文后续以"木漏れ日"代替其余3个词。  


### 关于"木漏れ日"  
"木漏れ日"的本意：[^木漏れ日] [^木漏れ日2]    
> 木漏れ日（こもれび）は、森林などの木立ちから太陽の日差しが漏れる光景のこと。「木洩れ日」とも書く。  
（木漏れ日 (木漏れび) 指阳光透过树林（如森林）的景象。 也写作 “木洩れ日”。）   
出处: [木漏れ日_木漏れ日の概要 @Weblio辞書](https://www.weblio.jp/wkpja/content/木漏れ日_木漏れ日の概要)  

> 概要: 木々があり、日（太陽）が照っていると必ず見られる光景であるが、直接木漏れ日の下に行けばよく確認できる。雨後にすぐ晴れた時には、少し離れた場所にいても水蒸気に反射してよく確認でき、カーテン状にも見える。  
>投影の形状: 地面に投影される木漏れ日は、全て太陽と同じ丸い形をしている。日差しが入り込む木の葉の隙間の形状には、一切影響されない。これはピンホールカメラと同じ原理である。  
>太陽の形が変わった時、例えば部分日食時には、木漏れ日のひとつひとつが、欠けた円形や三日月の形に投影されるという、珍しい現象が起こる。  
（概要：有树木，在阳光（太阳）照射下一定能看到的景象，不过，直接到透过树木的阳光下就能很好地确认。雨后马上放晴的时候，即使在稍远的地方也能被水蒸气反射清楚地确认，看起来也像窗帘一样。  
投影形状： 投影在地面上的阳光都是圆形的，和太阳一样。阳光照射进来的树叶缝隙的形状完全不受影响。这与针孔相机的原理相同。  
当太阳的形状发生变化时，比如日偏食时，会出现一种罕见的现象，漏过的阳光会被投影成圆形或月牙的形状。）  
出处: JP:[木漏れ日 @Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/木漏れ日), EN:[木漏れ日 @Wikipedia](https://en.wiktionary.org/wiki/木漏れ日)  

从该解释看，"木漏れ日"指穿过树木或树叶的一缕缕阳光(丁达尔效应)，以及洒下的斑驳阳光。  

该词的注意事项：  

- 适用于一年四季。因为该词不是季节性用语。[^k1] [^kC]  
- 适用于阳光强烈的天气，不适用于薄日和阴天。[^k2]  
- 不适用于落叶后的树木。[^k2] [^k7]  
- 该词在日常生活中不常用。主要用在书面语和宣传文上。[^kI]  

该词的引申意包含：  

- 给人一种“小确幸”的场景[^kB]或“小确幸”的治愈感[^kJ]。     
- 给人一种平静、安宁、明亮、温暖的感觉。 [^k8] [^kH]  
- 给人一种在森林中散步时的舒适氛围，让人心生敬畏。[^kD]  
- 可形容人。表示平静温暖的人。[^k5]  
- 象征“日本人的情感”。 [^kA]  
- 其景象的出现具有偶发性。[^kF2]    

在文化层面上：  

- 该词在日本流行歌曲中非常流行，例如山口百恵的单曲《Komorebi》(1976)。[^kC]  
- 该词是电影《Perfect Days 》(2023)的主题。[^kA] [^kB] [^kE] [^kF2]  


### “木漏れ日”的英译   

- Komorebi [^k5]

- Sunlight/Sunbeams/Light filtering/shining/streaming/leaking (down) through (the leave of) trees [^k2] [^k5] [^k6] [^k8] [^kH]

- Dappled sunlight [^k5] 


### “木漏れ日”的中译  
- [《日语里的“木漏れ日”是什么意思？》（Bilibili）的评论区](./ref/2022-12-29_komorebi_at_bilibili.md)，网友”任风随行“给出的考证令我信服，所以可将“木漏れ日”译为以下其一：  
> 叶罅阳光  
> 叶罅日光  
> 叶罅日  
> 叶罅阳   

- “木漏れ日”的另一个意译：  
> 穿过树叶的一缕缕阳光，以及洒下的斑驳阳光  
> 
> 个人认为，使用”穿过“比使用”透过“更准确。因为”透过树叶的阳光“似乎可以表示如下情景，而该情景与“木漏れ日”无关。该情景是：  
> 以阳光直射叶子的正面为例。如果叶子比较薄，则从叶子背面可以看到该叶子被阳光照亮。此时可以说阳光透过叶子、阳光透到了叶子的背面。  

### 一个猜测  

其它语言中鲜有描述Komorebi景象的词汇；即便有，也未流行（例如中文“叶罅日”）。日文不仅有Komorebi，而且它被经常使用；我猜，这可能与以下事实有关：  

- 日本的森林覆盖率高。  
日本国土2/3以上被森林覆盖[^forest]。因为森林覆盖率高，所以日本人在生活中经常见到森林；进而更常见到Komorebi景象；久而久之，便有了与之对应的词汇。  
- 日本人情感比较细腻、敏感。 [^k0] [^kF] [^kA]  
- 日本社会工作压力大。  
因为工作压力大，可能导致人越发渴望亲近大自然。  

以上事实可能仅与之相关，而非必然的因果联系。且，这仅是我个人的猜测，并无十足把握。  

[^forest]: "日本的森林面积约为2500万公顷，森林覆盖率约为66%，实际上国土的三分之二都是森林。"  
出处： [日本木材](https://excellent-japanese-wood.com/cn-k/japanese_wood/column01/),  
“联合国粮农组织（FAO）发布的2015年版《全球森林资源评估报告（FRA）》显示，日本的森林覆盖率（森林面积在陆地面积中的占比）为68.5%，在经合组织（OECD）34个成员国中排名第二，仅次于芬兰（73.1%）。人工林的面积也排在全球第七位，仅次于排名第一的中国，以及美国、俄罗斯等国。”  
出处： [日本的森林：森林覆盖率在发达国家中排名第二@](https://www.nippon.com/cn/japan-data/h00737/)  

--------------------------------------------------  
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)  
![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)  
转载请注明出处  



[^k0]: 2013-08-23 [热爱自然的敏感日本人应该引以为傲的“木漏れ日”这个词。英语中没有对应的词语！](./ref/2013-08-23_komorebi.md)  
[^k1]: 2019-09-08 [「木漏れ日」的意思是什么？照片和近义词、替换表达！](./ref/2019-09-08_komorebi.md)  
[^k2]: 2020-01-23 [「木漏れ日」是什么？意思和用法！词源和例句](./ref/2020-01-23_komorebi.md)  
[^k4]: 2020-09-07 [透过树叶的阳光减压！有放松效果！](./ref/2020-09-07_komorebi.md)  
[^k5]: 2020-09-23 [「木漏れ日」的意思和读法、使用的季节、近义词、反义词、英语例文解说](./ref/2020-09-23_komorebi.md)  
[^k6]: 2020-12-31 [「木漏れ日」是什么？介绍含义和使用方法，包括英语表达](./ref/2020-12-31_komorebi.md)  
[^k7]: 2022-12-29 [日语里的“木漏れ日”是什么意思？@Bilibili](./ref/2022-12-29_komorebi_at_bilibili.md)  
[^k8]: 2023-10-21 [Komorebi—A Beautiful Japanese Word that English Needs](./ref/2023-10-21_komorebi.md)  
[^k9]: 2023-11-09 [【短編】透过树叶的阳光之中的憧憬](./ref/2023-11-09_komorebi.md) （散文）  
[^kA]: 2024-01-02 [日本人的情绪~透过树叶的阳光电影“PERFECT DAYS”令和的东京物语](./ref/2024-01-02_perfectdays-review.md)  
[^kB]: 2024-01-10 [电影《PERFECT DAYS》关于透过树叶的阳光所透出的光与影、小确幸以及新的一天@note](./ref/2024-01-10_perfectdays-review.md)  
[^kC]: 2024-01-10 [Japanese Words We Can’t Translate: Komorebi](./ref/2024-01-10_komorebi.md)  
[^kD]: 2024-01-16 [表达日本人世界观的“木漏れ日”一词](./ref/2024-01-16_komorebi.md)  
[^kE]: 2024-01-24 [电影《PERFECT DAYS》中“我”与“他人”的“透过树叶的阳光”@note](./ref/2024-01-24_perfectdays-review.md)  
[^kF]: 2024-05-08 [爱「木漏れ日」的感觉培养新的敏感性【选择丰富生活的词语vol.31】](./ref/2024-05-08_komorebi.md)  
[^kF2]: 2024-07-07 [“木漏れ日”：生活世界的意义在此刻澄明而涌现](https://movie.douban.com/review/16041969/), [备份](./ref/2024-07-07_perfectdays-review.md)  （电影《Perfect Days(2023)》的影评）
[^kG]: [Komorebi 木漏れ日@ChicagoBotanicGarden](./ref/komorebi_at_chicago-botanic-garden.md)  
[^kH]: [Komorebi 木漏れ日@Study-Z.net](./ref/komorebi_at_study-z.md)  
[^kI]: [木漏れ日的例句、意思、用法相关的Q&A@HiNative](./ref/komorebi_at_hinative.md)  
[^kJ]: [komorebi文案高级感 @Douyin](https://www.douyin.com/search/komorebi文案高级感)  